愛因斯坦的中國人朋友

愛因斯坦的中國人朋友

[img[/img]
陳省身及愛因斯坦（互聯網）

新出版的愛因斯坦遊記，披露他有「種族偏見」，例如稱百年前中國人「骯髒」、「呆滯」、「像機械人」，大眾聞之譁然。但這些評語雖不中亦不遠，很出奇嗎？反而日記中最無厘頭的觀點，全世界卻視而不見。愛因斯坦引述葡萄牙教師一句話：「中國人不能靠訓練而學會邏輯思考，也特別沒數學天分。」

（The Chinese are incapable of being trained to think logically and that they specifically have no talent for mathematics）其實墨家名學即先秦邏輯學，儘管沒在中國人的思想土壤上開花結果，也不能說中國人缺乏邏輯思考能力。古代有傑出數學家如祖沖之和張衡，清末亦出了一個李善蘭，只是科舉不考數學，人才凋零是後天因素使然，怎能斷言中國人沒數學天賦呢？

上世紀二十年代初，愛因斯坦到訪亂哄哄的中國，匆匆寫下這則遊記；廿年後在靜謐的普林斯頓高等研究院，他遇上數學家陳省身，對中國人應該幡然改觀。陳先生在一九一一年生於浙江嘉興，爸爸陳寶楨中過秀才，後來改學政法，是開明知識分子。

父親長年在外，陳省身的啟蒙教育就由祖母肩負。他小時沒念過四書五經，因為祖母信佛，反而背熟了阿彌陀經。八歲未滿時，父親帶回一部常用教科書《筆算數學》。

經爸爸略加指點，他就大致讀懂了。此書由美國傳教士和中國人合編，初版於十九世紀末葉，書中使用阿拉伯數字和「+」、「-」、「×」、「÷」等國際通用符號，是一大突破。不要小覷這些符號，數學能否普及，跟符號是否便於使用、易於明白有莫大關係，比如李善蘭譯的中國第一部微積分著作《代微積拾級》，代數未知元x、y、z寫作「天」、「地」、「人」，微分符號是「彳」，積分符號是「禾」，玄之又玄，乍看還以為是術數秘笈。

陳省身的數學一向標青，但大學修數，也可說是別無他選。他考入南開大學理學院，四個學系中物理、化學、生物皆注重化學成績，而陳跟楊振寧一樣，頭腦發達，四肢簡單，做實驗雞手鴨腳，只好放棄化學，一心一意讀數。陳修讀法文德文，皆成績良好，能看懂原版數學書。

數學強的人，語文多數不錯，反之則不然，這現象頗堪玩味。南開畢業後，陳進入清華研究院深造，此後負笈德國，獲博士學位，復往巴黎師從幾何學大師嘉當（Élie Cartan），廿六歲應清華之聘，回國擔任數學系教授。

一九四三年陳省身獲清華資助，到普林斯頓高等研究院訪問，結識了愛因斯坦。記得陳之藩有篇散文〈陳省身與愛因斯坦〉，末了一直追問：陳省身與愛因斯坦談過多少次？談了些什麼？這些問題都在張奠宙、王善平合著的《陳省身傳》找到答案。

陳省身多年後回憶，他常看見愛因斯坦，「彼此打招呼，也聊天」，談的是物理數學。但陳畢竟是一代宗師，不是那類鳩叫「我見過！我真係見過愛因斯坦！」的傻仔，關於愛因斯坦，他只淡然說：「愛因斯坦那時已經老了，工作已經不那麼重要。一個科學家真正做重要工作的時間不很長。
做學問要年輕。」他洞悉愛因斯坦在物理上遇到的困難，覺得他所掌握的數學已不夠用了。愛因斯坦也跟陳談及中國，態度是「同情」，並非歧視；有次到愛因斯坦家中作客，陳省身發現書架上有一本德譯《道德經》。

陳省身能成為中國難得一見的數學大師，到底有何秘密？他說自己不是守規矩的學生，不太在乎分數，數學成績總是好的，其他功課則得過且過，寧願騰出時間，在圖書館亂七八糟看歷史文學等閒書。

他喜歡主動學習，不需要老師指定看什麼書才看，這樣的做學問作風，不就是陳寅恪所提倡的「獨立之精神、自由之思想」嗎？不管哪個領域，能有大成就者必具天分毅力，但更重要的條件，我覺得還是別樹一幟的個性。

今天中國教育只致力於機械操練，從不發展個性，也害怕你有個性，所以中國有大群奧數金牌得主、數不盡的學霸，但十三億人民也再難出一個陳省身，一個跟愛因斯坦平起平坐的中國人。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
你有沒有非法集結過？ (林夕)

下一則
下一則
六七暴動與中共地下黨 (程翔)

附中國特色既邏輯其他人識條鐵咩